% ============================================================================================
% BAB V IMPLEMENTASI
% MITIGASI HALUSINASI PADA RAG LLM MENGGUNAKAN
% QUERY REWRITING, CONTEXT RERANKING, DAN ACTIVE HALLUCINATION DETECTION
%
% TODO: Ganti semua placeholder [TODO: ...] dengan isi yang sebenarnya.
% TODO: Tambahkan screenshot atau listing kode yang relevan.
% ============================================================================================

\cleardoublepage
\chapter{IMPLEMENTASI}
\label{chap:implementasi}

Bab ini menjelaskan implementasi teknis dari desain solusi yang telah dirumuskan pada
Bab~\ref{chap:desain-solusi}. Implementasi mencakup penyiapan lingkungan pengembangan,
pembangunan komponen \textit{pipeline} RAG \textit{baseline}, integrasi tiga komponen
mitigasi halusinasi, serta penyiapan \textit{framework} evaluasi. Seluruh implementasi
dilakukan dalam bentuk \textit{notebook} Python yang dijalankan secara lokal.


% ============================================================================================
\section{Lingkungan Implementasi}
\label{sec:lingkungan-implementasi}
% ============================================================================================

\subsection{Perangkat Keras}
\label{subsec:perangkat-keras}

Seluruh proses implementasi dan eksperimen dijalankan pada satu unit komputer dengan
spesifikasi yang disajikan pada Tabel~\ref{tbl:spesifikasi-hardware}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Spesifikasi Perangkat Keras}
  \label{tbl:spesifikasi-hardware}
  \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    \textbf{Komponen} & \textbf{Spesifikasi} \\
    \hline
    Prosesor   & [TODO: mis. Intel Core i7-12700H] \\
    \hline
    Memori RAM & [TODO: mis. 16 GB DDR5] \\
    \hline
    GPU        & [TODO: mis. NVIDIA RTX 3060 6 GB / CPU only] \\
    \hline
    Penyimpanan & [TODO: mis. 512 GB NVMe SSD] \\
    \hline
    Sistem Operasi & [TODO: mis. Windows 11 / Ubuntu 22.04] \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\subsection{Perangkat Lunak dan Dependensi}
\label{subsec:perangkat-lunak}

Implementasi dilakukan menggunakan Python 3.11 dalam lingkungan virtual yang terisolasi.
Model LLM dijalankan secara lokal menggunakan Ollama, sehingga tidak diperlukan akses
internet atau \textit{API key} pihak ketiga pada saat inferensi. Daftar pustaka (\textit{library})
utama yang digunakan disajikan pada Tabel~\ref{tbl:dependensi}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Daftar Dependensi Utama}
  \label{tbl:dependensi}
  \begin{tabular}{|l|l|l|}
    \hline
    \textbf{\textit{Library}} & \textbf{Versi} & \textbf{Fungsi} \\
    \hline
    \texttt{rank-bm25}    & [TODO] & Pembangunan dan pencarian indeks BM25 \\
    \hline
    \texttt{datasets}     & [TODO] & Pemuatan dataset PubMedQA dari Hugging Face \\
    \hline
    \texttt{langchain-ollama} & [TODO] & Antarmuka LLM melalui Ollama \\
    \hline
    \texttt{sentence-transformers} & [TODO] & Model \textit{cross-encoder} untuk \textit{reranking} \\
    \hline
    \texttt{ragas}        & 0.4.3  & \textit{Framework} evaluasi RAG \\
    \hline
    \texttt{numpy}        & [TODO] & Operasi numerik \\
    \hline
    \texttt{pandas}       & [TODO] & Pemrosesan dan penyimpanan hasil evaluasi \\
    \hline
    \texttt{tqdm}         & [TODO] & Tampilan progres eksperimen \\
    \hline
    Ollama                & [TODO] & \textit{Runtime} LLM lokal \\
    \hline
    Model LLM             & [TODO: mis. llama3.1:8b] & Model bahasa untuk generasi jawaban \\
    \hline
    Model \textit{embedding} & [TODO: mis. nomic-embed-text] & \textit{Embedding} untuk evaluasi RAGAS \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

Struktur \textit{notebook} eksperimen diorganisasikan menjadi lima berkas terpisah yang
bersesuaian dengan lima konfigurasi sistem, sebagaimana ditunjukkan pada
Tabel~\ref{tbl:struktur-notebook}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Struktur \textit{Notebook} Eksperimen}
  \label{tbl:struktur-notebook}
  \begin{tabular}{|l|l|}
    \hline
    \textbf{Berkas \textit{Notebook}} & \textbf{Konfigurasi} \\
    \hline
    \texttt{03-RAG-Baseline-Evaluation.ipynb}       & \textit{Baseline} \\
    \hline
    \texttt{04-RAG-QueryRewriting-Evaluation.ipynb} & \textit{Baseline} + QR \\
    \hline
    \texttt{05-RAG-ContextReranking-Evaluation.ipynb} & \textit{Baseline} + CR \\
    \hline
    \texttt{06-RAG-ActiveDetection-Evaluation.ipynb}  & \textit{Baseline} + AD \\
    \hline
    \texttt{07-RAG-Combined-Evaluation.ipynb}         & \textit{Combined} \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}


% ============================================================================================
\section{Implementasi Persiapan Data}
\label{sec:impl-data-preparation}
% ============================================================================================

Dataset PubMedQA dimuat menggunakan pustaka \texttt{datasets} dari Hugging Face dengan
identitas dataset \texttt{qiaojin/PubMedQA} dan konfigurasi \texttt{pqa\_labeled}. Setiap
entri dataset yang dimuat memiliki struktur berupa \textit{dictionary} dengan kunci
\textit{question}, \textit{context}, \textit{long\_answer}, dan \textit{final\_decision}.

Untuk keperluan pengindeksan BM25, fitur \textit{context} setiap entri yang berisi daftar
paragraf digabungkan menjadi satu unit teks menggunakan pemisah spasi. Teks gabungan tersebut
kemudian ditokenisasi dengan memisahkan karakter berdasarkan tanda baca dan spasi, serta
diubah seluruhnya ke dalam huruf kecil. Hasil tokenisasi seluruh entri membentuk korpus
bertokenisasi yang digunakan sebagai masukan untuk membangun objek indeks \textit{BM25Okapi}.

Untuk efisiensi eksperimen, indeks BM25 yang telah dibangun disimpan ke dalam berkas
\texttt{pubmedqa\_bm25.pkl} menggunakan pustaka \texttt{pickle}. Pada eksekusi berikutnya,
indeks dapat dimuat kembali tanpa perlu membangun ulang dari awal.


% ============================================================================================
\section{Implementasi \textit{Pipeline} RAG \textit{Baseline}}
\label{sec:impl-pipeline-baseline}
% ============================================================================================

\subsection{Implementasi \textit{Retrieval Pipeline}}
\label{subsec:impl-retrieval}

Fungsi \textit{retrieval} menggunakan indeks BM25 yang telah dibangun sebelumnya.
Pertanyaan masukan ditokenisasi menggunakan prosedur yang sama dengan tokenisasi korpus,
kemudian skor relevansi dihitung terhadap seluruh dokumen menggunakan metode
\textit{get\_scores}. Dokumen-dokumen diurutkan berdasarkan skor dari tertinggi ke terendah
menggunakan \textit{argsort}, dan sepuluh dokumen dengan skor tertinggi dipilih sebagai
konteks kandidat.


\subsection{Implementasi \textit{Generation Pipeline}}
\label{subsec:impl-generation}

Tahap generasi menggunakan model LLM yang diakses melalui antarmuka \texttt{langchain-ollama}.
\textit{Prompt} yang dikirimkan ke LLM memiliki struktur sebagai berikut: diawali dengan
instruksi peran sebagai asisten peneliti medis, diikuti oleh tiga dokumen konteks yang dipisahkan
oleh baris pemisah, kemudian pertanyaan masukan, dan diakhiri dengan instruksi eksplisit agar
LLM menuliskan salah satu dari tiga kata \textit{yes}, \textit{no}, atau \textit{maybe} pada
baris terakhir keluarannya.

Keluaran LLM berupa teks bebas yang kemudian diproses oleh fungsi ekstraksi label.
Fungsi ini mencoba menentukan label prediksi melalui tiga strategi secara berurutan.
Strategi pertama adalah pencocokan langsung pada baris terakhir keluaran. Strategi kedua
adalah penelusuran kata kunci \textit{yes}, \textit{no}, atau \textit{maybe} dalam seluruh
teks keluaran. Strategi ketiga adalah pencocokan berbasis ekspresi reguler sebagai penanganan
kasus tepi (\textit{edge case}). Apabila ketiga strategi tidak menghasilkan pencocokan,
label ditetapkan sebagai \textit{unknown}.


\subsection{Implementasi Penyimpanan Hasil Inkremental}
\label{subsec:impl-incremental}

Mengingat waktu eksekusi yang panjang untuk seribu entri, proses evaluasi dibagi menjadi
dua fase yang masing-masing menyimpan hasilnya secara inkremental. Fase pertama menjalankan
seluruh proses \textit{retrieval} dan \textit{generation} serta menyimpan hasilnya ke dalam
berkas \texttt{baseline\_phase1\_answers.json}. Fase kedua menjalankan evaluasi RAGAS dan
menyimpan hasilnya ke dalam berkas \texttt{baseline\_phase2\_ragas.json}. Kedua berkas
diperiksa keberadaannya pada awal eksekusi sehingga proses dapat dilanjutkan dari titik
terakhir apabila terhenti sebelum selesai.


% ============================================================================================
\section{Implementasi Komponen Mitigasi Halusinasi}
\label{sec:impl-mitigasi}
% ============================================================================================

\subsection{Implementasi \textit{Query Rewriting}}
\label{subsec:impl-qr}

Komponen \textit{query rewriting} diimplementasikan sebagai fungsi yang menerima pertanyaan
asli dan mengembalikan versi yang telah ditulis ulang. Fungsi ini mengirimkan \textit{prompt}
khusus kepada LLM yang menginstruksikan model untuk menghasilkan versi pertanyaan yang lebih
jelas, lebih eksplisit dalam terminologi biomedis, dan lebih tepat dalam menggambarkan
kebutuhan informasi. LLM yang digunakan untuk \textit{query rewriting} adalah model yang
sama dengan model generasi jawaban, yakni [TODO: nama model].

Hasil \textit{query rewriting} menggantikan pertanyaan asli pada seluruh proses
\textit{retrieval}. Pertanyaan asli tetap disimpan dan diteruskan ke tahap \textit{generation}
serta evaluasi RAGAS agar jawaban yang dihasilkan tetap relevan terhadap pertanyaan asal
pengguna.

% TODO: Tambahkan contoh prompt query rewriting yang digunakan (dalam listing atau tabel)


\subsection{Implementasi \textit{Context Reranking}}
\label{subsec:impl-cr}

Komponen \textit{context reranking} diimplementasikan menggunakan model \textit{cross-encoder}
dari pustaka \texttt{sentence-transformers}. Sepuluh dokumen teratas hasil BM25 dipasangkan
satu per satu dengan kueri, menghasilkan sepuluh pasangan masukan. Setiap pasangan diberi
skor oleh model \textit{cross-encoder} menggunakan metode \textit{predict}. Dokumen kemudian
diurutkan ulang berdasarkan skor tersebut dan tiga dokumen teratas dipilih sebagai konteks
akhir yang diteruskan ke tahap generasi.

Model \textit{cross-encoder} yang digunakan adalah [TODO: nama model, mis.
\texttt{cross-encoder/ms-marco-MiniLM-L-6-v2}] yang memiliki keseimbangan yang baik antara
akurasi penilaian relevansi dan kecepatan inferensi. Model dijalankan secara lokal tanpa
memerlukan koneksi internet pada saat eksperimen berlangsung.

% TODO: Tambahkan contoh perbandingan urutan sebelum/sesudah reranking untuk
%       satu pertanyaan sampel (dalam tabel)


\subsection{Implementasi \textit{Active Hallucination Detection}}
\label{subsec:impl-ad}

% TODO: Lengkapi bagian ini setelah implementasi Active Hallucination Detection selesai.
%       Jelaskan: (1) mekanisme deteksi yang digunakan, (2) model atau pendekatan yang
%       dipilih, (3) threshold yang ditetapkan, (4) cara penanganan jika halusinasi
%       terdeteksi (mis. regenerasi, penandaan, atau penolakan jawaban).

Implementasi komponen \textit{active hallucination detection} akan dijelaskan pada bagian
ini setelah proses perancangan dan pengujian awal komponen tersebut selesai dilakukan.


% ============================================================================================
\section{Implementasi \textit{Framework} Evaluasi}
\label{sec:impl-evaluasi}
% ============================================================================================

Evaluasi kuantitatif menggunakan \textit{framework} RAGAS versi 0.4.3 yang diintegrasikan
dengan model LLM dan \textit{embedding} lokal melalui Ollama. Empat metrik RAGAS digunakan,
yakni \textit{faithfulness}, \textit{answer relevancy}, \textit{context precision}, dan
\textit{context recall}. Metrik-metrik tersebut diakses menggunakan antarmuka lama RAGAS
(\textit{underscore-prefixed metrics}) yang kompatibel dengan \texttt{LangchainLLMWrapper}
dari Ollama.

Untuk mengatasi keterbatasan kapasitas inferensi Ollama yang memproses satu permintaan pada
satu waktu, konfigurasi \texttt{RunConfig} RAGAS ditetapkan dengan nilai \texttt{max\_workers}
sebesar satu dan nilai \texttt{timeout} sebesar 300 detik. Pengaturan ini mencegah kondisi
\textit{timeout} yang terjadi apabila RAGAS mengirimkan permintaan secara paralel ke Ollama.

Hasil evaluasi RAGAS setiap sampel disimpan secara inkremental ke dalam berkas JSON sehingga
proses evaluasi dapat dilanjutkan dari titik terakhir tanpa kehilangan data apabila terjadi
gangguan. Setelah seluruh sampel selesai dievaluasi, hasil digabungkan menjadi satu berkas
CSV yang memuat seluruh metrik per sampel beserta label prediksi dan label referensi.
